\chapter{Zpracování dat}
Je důležité představit měřené veličiny a formát dat. Poté budou prezentovány a popsány metody pro další zpracování dat.


\section{Měřené veličiny}
Data poskytovaná náramkem jsou vyjmenována v~tab.\,\ref{tab:dataformat}.

\input{tab/Veliciny}

Za povšimnutí stojí jednotka g používaná pro měření akcelerace, tzv.\, \uv{g-force}. Nejedná se o~základní jednotku zrychlení dle SI, tou je $\jedn{m}\cdot\jedn{s}^{-2}$. Převod je následující: $1\,\jedn{g} = 9,80665\,\jedn{m}\cdot\jedn{s}^{-2}$~\cite[s.\,26]{geneactivManual}.


\section{Formát dat}
Náramek GENEActiv poskytuje data ve formě časových řad. Tato data jsou z~náram\-ku extrahována jako binární \texttt{.bin} soubory pomocí nativní aplikace GENEAc\-tiv\-PC\-Soft\-ware, dodávané společně s~aktigrafem~\cite[s.\,19]{geneactivManual}. Binární soubory mohou být zpracovány přímo cílovou aplikací, například pomocí open source knihovny \texttt{Pam\-pro} v~jazyce \texttt{Python}.\footnote{Knihovna je dostupná na odkaze \url{https://github.com/Thomite/pampro}. Knihovna umožňuje kromě extrakce dat z~binárních souborů společnosti Activeinsight také extrakci dat z~aktigrafů jiných výrobců~\cite{Pampro}.}
Při pokusné implementaci se v~knihovně vyskytovaly problémy s~verzí jazyka \texttt{Python}, a tak bylo potřeba některé metody upravit přímo v~kódu knihovny \texttt{Pampro}. Extrakce dat byla i přesto velmi pomalá a nestabilní.\footnote{Pokusná implementace je dostupná na odkaze \url{https://gitlab.com/MarekMikulec/geneactiv-processing-data/tree/bit-read-save}. Informace je aktuální ke dni 3.\,3.\,2019.}

Proto bylo následně využito funkce aplikace GENEAc\-tiv\-PCSoftware, která u\-mož\-ňu\-je převést data z~binárního souboru do souboru \texttt{.csv} -- Comma-separated values~\cite[s.\,20]{geneactivManual}. Tento soubor pak lze načíst buď jako dataset aplikace Excel, případně lze načíst pomocí vhodného skriptu do paměti cílové aplikace provádějící zpracování dat.
\footnote{Skript pro načtení dat z~\zk{CSV} souboru do datových struktur jazyka Python je dostupný na odkaze \url{https://gitlab.com/MarekMikulec/geneactiv-processing-data/tree/csv-to-python-save}. Později byl tento skript pozměněn a použit v~rámci práce pro vykreslení grafu.}


\section{Strojové učení}
Strojové učení je vědecká metoda, která umožňuje počítači získat znalosti na základě dat bez explicitního naprogramování. 
Datová sada, která se k~danému účelu využívá, se obvykle označuje termínem \textit{dataset}. Strojové učení použijeme obvykle v~případě, kdy bychom potřebovali k~řešení úkolu definovat velké množství různých podmínek a pravidel, které nemusí být vůbec zřejmé. 
S~další dávkou dat se pravidla navíc mohou zcela změnit. 
Strojové učení se snaží ve zpracovaných datech objevit právě taková pravidla a souvislosti, která jsou rozumnou aproximací řešení \cite[s.\,20--24]{MachineLearning}.

\subsection{Rozdělení metod strojového učení}
\label{RozdeleniML}
Strojové učení lze rozdělit dle řady různých parametrů. 
Následuje výčet základních metod dělení.

\subsubsection{Rozdělení dle lidského vstupu}
Na základě míry lidského vstupu do procesu učení rozdělujeme strojové učení na učení s~učitelem, bez učitele apod.

Strojové učení s~učitelem bude prezentováno na následujícím příkladu: učitel označí data výsledkem, který od algoritmu očekává. 
Následně poskytne algoritmu velké množství takto označených dat a očekává, že se naučí data rozdělovat dle poskytnutého značení \cite[s.\,26--27]{MachineLearning}.

Strojové učení bez učitele oproti tomu nepracuje s~předem označenými daty. 
Systém musí vyvodit závěry bez vstupu učitele.
Výsledkem algoritmu může být tedy například rozdělení dat do logických skupin (\textit{cluster}), nalezení souvislostí mezi skupinami a tak dále \cite[s.\,27--30]{MachineLearning}.

Kombinací strojového učení s~učitelem a bez učitele, tzv.\,\textit{semisupervised learning}, můžeme chápat jako přístup, kdy část dat označí učitel a zároveň část dat zůstává bez značení.
Některé informace o~datech poskytne učitel, další si vyvodí systém sám.
Jedná se o~hojně využívanou metodu \cite[s.\,31]{MachineLearning}.

Dalším přístupem je tzv. \textit{reinforcement learning}. 
Počítač má určitou sadu úkonů, které muže odsimulovat, a na základě situace která poté nastane, dostává zpětné hodnocení. 
Tento přístup ovšem není pro práci relevantní \cite[s.\,31]{MachineLearning}

%TODO: DOPSAT JAKY PRISTUP BYL POUZIT V PRACI S VYSVETLENIM PROC

\subsubsection{Rozdělení dle okamžiku učení modelu}
Algoritmy strojového učení dále klasifikujeme na základě míry, s~jakou se přizpůsobují nově příchozím datům.

Strojové učení po dávkách, \textit{batch learning}, využívá celý dataset rozdělelný na jednotlivé dávky k~natrénování modelu před jeho nasazením do produkčního prostředí.
Nově příchozí data jsou klasifikována natrénovaným modelem, ovšem model se z~těchto dat neučí.
Inkrementální učení probíhá na principu doplnění původního datasetu o~nová data a opětovném natrénování modelu pomocí všech dostupných dat.
Aktualizovaný model je následně vyměněn za model původní.
Jelikož tréning datového modelu na celém dostupném datasetu je časově i výpočetně náročný, neprovádí se aktualizace v~reálném čase \cite[s.\,33]{MachineLearning}.

Stojové učení v~reálném čase, \textit{online learning}, využívá příchozích dat k~přeučení existujícího modelu v~reálném čase.
Data jsou rozdělena po miniaturních dávkách, učení na těchto malých datasetech probíhá rychle a může být prováděno v~reálném čase.
Tento přístup je vhodný pro souvislý tok dat, na která je třeba reagovat co nejrychleji.
Metoda může rovněž pomoci s~ušetřením úložného prostoru, neboť již zpracovaná data, která byla jednak klasifikována a jednak použita jako vstup pro učení modelu, nemusí být dále uložena.
Velkou výzvou je správné nastavení míry učení, \textit{learning rate}.
Pokud nastavíme příliš nízkou míru učení, bude model reagovat pomalu na probíhající změny, ovšem bude více imunní vůči šumu v~datech.
Vysoká míra učení naopak přinese rychlé reakce, ale je zde vyšší citlivost na případný šum \cite[s.\,33--34]{MachineLearning}.

\subsubsection{Rozdělení dle generalizace}
Dalším způsobem, jak rozdělit metody strojového učení, je dle míry generalizace.

Učení založené na instanci, \textit{instance-based learning}, využívá známé případy.
U~nových případů měří míru podobnosti s~již známými případy a na základě této míry generalizuje.

Učení založené na modelu, \textit{model-based learning}, vytváří ze známých příkladů model.
Na základě modelu se snaží systém provést předpovědi pro nová data.
Cílem je namodelovat predikční metodu, která bude dosahovat korektních výsledků pro nová data. 
Správnost je vyjádřena fitness funkcí nebo cenou.
V~případě fitness funkce se snažíme dosáhnout co nejvyšších hodnot, v~případě ceny co nejnižších \cite[s.\,36--39]{MachineLearning}.

\subsection{Proces dolování znalostí}
\label{SchemaMachineLearning}
Proces strojového učení se snaží z~poskytnutých dat dolovat znalosti.
Dle zdroje \cite{burget} proces sestává z~následujících sedmi kroků.
\begin{enumerate}
    \item Čištění dat.
    \begin{itemize}
        \item Odstranění nekvalitních dat a nekonzistentních dat.
    \end{itemize}
    \item Integrace dat.
    \begin{itemize}
        \item Kombinace několika datových vstupů.
        \item Je třeba sjednotit formát dat, např. mohou být použity odlišné jednotky.
    \end{itemize}
    \item Výběr dat.
    \begin{itemize}
        \item Vybíráme data z~databáze, které chceme analyzovat.
    \end{itemize}
    \item Transformace dat -- \textit{preprocessing}.
    \begin{itemize}
        \item Konsolidace či transformace dat do podoby vhodné pro dolování znalostí.
    \end{itemize}
    \item Dolování znalostí.
    \begin{itemize}
        \item Aplikace učících se algoritmů.
    \end{itemize}
    \item Ohodnocení naučeného modelu.
    \begin{itemize}
        \item Posouzení kvality modelu na základě objektivních kritérií.
    \end{itemize}
    \item Reprezentace znalosti.
    \begin{itemize}
        \item Vizualizace naučené znalosti uživateli, či jiný výstup \cite[s.\,167]{burget}.
    \end{itemize}
\end{enumerate}